export var questionBankData = [
    {
        "id" : 1,
        "quesName" : "46th BCS Question",
        "quesType" : "BCS",
        "jobPost" : null,
        "jobGrade": 9,
        "numberOfQues" : 200,
        "examTaker" : "PSC",
        "examDate" : "12-07-2024",
        "examType" : "MCQ",
        "examDuration": "2hr",
        "questions":[
            {
                "id" : 1,
                "sub" : "Bangladesh",
                "question": "পাহাড়পুরের ‘সোমপুর মহাবিহার’ বাংলার কোন শাসন আমলের স্থাপত্য কীর্তির নিদর্শন?",
                "options":["মৌর্য","পাল","গুপ্ত","চন্দ্র"],
                "ans": 2,
                "Explanation": "নওগা জেলার পাহাড়পুরে অবস্থিত সোমপুর মহাবিহার প্রাচীন বাংলার 'পাল রাজবংশের' শাসনামলে অষ্টম শতকের শেষের দিকে বা নবম শতকের শুরুর দিকে স্থাপিত হয়।",
                "CommentSet":[{"id":1,"comment":"Very good answer. Thanks.","likes":6},{"id":2,"comment":"Add something more.","likes":0}]
            },
            {
                "id" : 2,
                "sub" : "Bangladesh",
                "question": "মুজিবনগর সরকারকে গার্ড অব অনার নেতৃত্ব দেন কে?",
                "options":["মোহাম্মদ সোলায়মান","আব্দুল খালেক","মাহবুব উদ্দিন আহমেদ","শৈলেন্দ্র কিশোর চৌধুরী"],
                "ans": 3,
                "Explanation": "মুজিবনগর সরকারকে গার্ড অব অনার প্রদানকারী দলের নেতৃত্বে ছিলেন ⎯ মাহবুব উদ্দিন আহমেদ বীরবিক্রম। তিনি একাত্তরে ঝিনাইদহ মহকুমার পুলিশ প্রধান ছিলেন।",
                "CommentSet":[{"id":1,"comment":"Very good answer. Thanks.","likes":0},{"id":2,"comment":"Add something more.","likes":0}]
            },
            {
                "id" : 3,
                "sub" : "Bangladesh",
                "question": "ঐতিহাসিক ৬-দফা দাবিতে কোন দু’টি বিষয় কেন্দ্রিয় সরকারের হাতে রাখার প্রস্তাব ছিল?",
                "options":["বৈদেশিক বাণিজ্য ও প্রতিরক্ষা","অর্থ ও পররাষ্ট্র","স্বরাষ্ট্র ও পরিকল্পনা","প্রতিরক্ষা ও পররাষ্ট্র"],
                "ans": 4,
                "Explanation": " ছয় দফা কর্মসূচির ২য় দফায় ⎯ প্রতিরক্ষা ও পররাষ্ট্র বিষয় দুটি কেন্দ্রীয় সরকারের হাতে রাখার প্রস্তাব করা হয়েছিল",
                "CommentSet":[{"id":1,"comment":"Very good answer. Thanks.","likes":0},{"id":2,"comment":"Add something more.","likes":1}]
            },
            {
                "id" : 4,
                "sub" : "Bangladesh",
                "question": "বাংলার প্রাচীন জনপথ হরিকেল-এর বর্তমান নাম কী?",
                "options":["সিলেট ও চট্টগ্রাম", "ঢাকা ও ময়মনসিংহ", "কুমিল্লা ও নোয়াখালী","রাজশাহী ও রংপুর"],
                "ans": 1,
                "Explanation": " প্রাচীন বাংলার অন্যতম জনপদ হরিকেল – এর অন্তর্ভূক্ত অঞ্চল বর্তমানে সিলেট ও চট্টগ্রাম অঞ্চলে অবস্থিত।/nসুতরাং আলোচ্য প্রশ্নের ক্ষেত্রে সঠিক উত্তর ⎯ ক) সিলেট ও চট্টগ্রাম।",
                "CommentSet":[{"id":1,"comment":"Very good answer. Thanks.","likes":3},{"id":2,"comment":"Add something more.","likes":4}]
            },
            {
                "id" : 5,
                "sub" : "Bangladesh",
                "question": " বাংলাদেশের কোন বিভাগে জনসংখ্যার ঘনত্ব সবচেয়ে কম?",
                "options":["সিলেট","খুলনা","বরিশাল","চট্টগ্রাম"],
                "ans": 3,
                "Explanation": "  জনশুমারি ও গৃহগণনা ⎯ ২০২২ এর চূড়ান্ত রিপোর্ট অনুসারে, বরিশাল বিভাগে জনসংখ্যার ঘনত্ব সবচেয়ে কম।/n– বরিশাল বিভাগে প্রতি কিলোমিটারে গড়ে ৬৮৮ জন মানুষ বসবাস করে।",
                "CommentSet":[{"id":1,"comment":"Very good answer. Thanks.","likes":2},{"id":2,"comment":"Add something more.","likes":0}]
            }

        ]
    },
    {
        "id" : 2,
        "quesName" : "BB AD 2023",
        "quesType" : "Bank",
        "jobPost" : "Officer(IT)",
        "jobGrade": 10,
        "numberOfQues" : 100,
        "examTaker" : "IBA",
        "examDate" : "12-07-2024",
        "examType" : "MCQ",
        "examDuration": "1hr",
        "questions":[
            {
                "id" : 1,
                "sub" : "Bangladesh",
                "question": "পাহাড়পুরের ‘সোমপুর মহাবিহার’ বাংলার কোন শাসন আমলের স্থাপত্য কীর্তির নিদর্শন?",
                "options":["মৌর্য","পাল","গুপ্ত","চন্দ্র"],
                "ans": 2,
                "Explanation": "নওগা জেলার পাহাড়পুরে অবস্থিত সোমপুর মহাবিহার প্রাচীন বাংলার 'পাল রাজবংশের' শাসনামলে অষ্টম শতকের শেষের দিকে বা নবম শতকের শুরুর দিকে স্থাপিত হয়।",
                "CommentSet":[{"id":1,"comment":"Very good answer. Thanks.","likes":6},{"id":2,"comment":"Add something more.","likes":0}]
            },
            {
                "id" : 2,
                "sub" : "Bangladesh",
                "question": "মুজিবনগর সরকারকে গার্ড অব অনার নেতৃত্ব দেন কে?",
                "options":["মোহাম্মদ সোলায়মান","আব্দুল খালেক","মাহবুব উদ্দিন আহমেদ","শৈলেন্দ্র কিশোর চৌধুরী"],
                "ans": 3,
                "Explanation": "মুজিবনগর সরকারকে গার্ড অব অনার প্রদানকারী দলের নেতৃত্বে ছিলেন ⎯ মাহবুব উদ্দিন আহমেদ বীরবিক্রম। তিনি একাত্তরে ঝিনাইদহ মহকুমার পুলিশ প্রধান ছিলেন।",
                "CommentSet":[{"id":1,"comment":"Very good answer. Thanks.","likes":0},{"id":2,"comment":"Add something more.","likes":0}]
            },
            {
                "id" : 3,
                "sub" : "Bangladesh",
                "question": "ঐতিহাসিক ৬-দফা দাবিতে কোন দু’টি বিষয় কেন্দ্রিয় সরকারের হাতে রাখার প্রস্তাব ছিল?",
                "options":["বৈদেশিক বাণিজ্য ও প্রতিরক্ষা","অর্থ ও পররাষ্ট্র","স্বরাষ্ট্র ও পরিকল্পনা","প্রতিরক্ষা ও পররাষ্ট্র"],
                "ans": 4,
                "Explanation": " ছয় দফা কর্মসূচির ২য় দফায় ⎯ প্রতিরক্ষা ও পররাষ্ট্র বিষয় দুটি কেন্দ্রীয় সরকারের হাতে রাখার প্রস্তাব করা হয়েছিল",
                "CommentSet":[{"id":1,"comment":"Very good answer. Thanks.","likes":0},{"id":2,"comment":"Add something more.","likes":1}]
            },
            {
                "id" : 4,
                "sub" : "Bangladesh",
                "question": "বাংলার প্রাচীন জনপথ হরিকেল-এর বর্তমান নাম কী?",
                "options":["সিলেট ও চট্টগ্রাম", "ঢাকা ও ময়মনসিংহ", "কুমিল্লা ও নোয়াখালী","রাজশাহী ও রংপুর"],
                "ans": 1,
                "Explanation": " প্রাচীন বাংলার অন্যতম জনপদ হরিকেল – এর অন্তর্ভূক্ত অঞ্চল বর্তমানে সিলেট ও চট্টগ্রাম অঞ্চলে অবস্থিত।/nসুতরাং আলোচ্য প্রশ্নের ক্ষেত্রে সঠিক উত্তর ⎯ ক) সিলেট ও চট্টগ্রাম।",
                "CommentSet":[{"id":1,"comment":"Very good answer. Thanks.","likes":3},{"id":2,"comment":"Add something more.","likes":4}]
            },
            {
                "id" : 5,
                "sub" : "Bangladesh",
                "question": " বাংলাদেশের কোন বিভাগে জনসংখ্যার ঘনত্ব সবচেয়ে কম?",
                "options":["সিলেট","খুলনা","বরিশাল","চট্টগ্রাম"],
                "ans": 3,
                "Explanation": "  জনশুমারি ও গৃহগণনা ⎯ ২০২২ এর চূড়ান্ত রিপোর্ট অনুসারে, বরিশাল বিভাগে জনসংখ্যার ঘনত্ব সবচেয়ে কম।/n– বরিশাল বিভাগে প্রতি কিলোমিটারে গড়ে ৬৮৮ জন মানুষ বসবাস করে।",
                "CommentSet":[{"id":1,"comment":"Very good answer. Thanks.","likes":2},{"id":2,"comment":"Add something more.","likes":0}]
            }

        ]
    },
    {
        "id" : 3,
        "quesName" : "Primary Question 2024",
        "quesType" : "Primary",
        "jobPost" : "Assistant teacher",
        "jobGrade": 13,
        "numberOfQues" : 100,
        "examTaker" : "PSC",
        "examDate" : "12-07-2024",
        "examType" : "MCQ",
        "examDuration": "2hr",
        "questions":[
            {
                "id" : 1,
                "sub" : "Bangladesh",
                "question": "পাহাড়পুরের ‘সোমপুর মহাবিহার’ বাংলার কোন শাসন আমলের স্থাপত্য কীর্তির নিদর্শন?",
                "options":["মৌর্য","পাল","গুপ্ত","চন্দ্র"],
                "ans": 2,
                "Explanation": "নওগা জেলার পাহাড়পুরে অবস্থিত সোমপুর মহাবিহার প্রাচীন বাংলার 'পাল রাজবংশের' শাসনামলে অষ্টম শতকের শেষের দিকে বা নবম শতকের শুরুর দিকে স্থাপিত হয়।",
                "CommentSet":[{"id":1,"comment":"Very good answer. Thanks.","likes":6},{"id":2,"comment":"Add something more.","likes":0}]
            },
            {
                "id" : 2,
                "sub" : "Bangladesh",
                "question": "মুজিবনগর সরকারকে গার্ড অব অনার নেতৃত্ব দেন কে?",
                "options":["মোহাম্মদ সোলায়মান","আব্দুল খালেক","মাহবুব উদ্দিন আহমেদ","শৈলেন্দ্র কিশোর চৌধুরী"],
                "ans": 3,
                "Explanation": "মুজিবনগর সরকারকে গার্ড অব অনার প্রদানকারী দলের নেতৃত্বে ছিলেন ⎯ মাহবুব উদ্দিন আহমেদ বীরবিক্রম। তিনি একাত্তরে ঝিনাইদহ মহকুমার পুলিশ প্রধান ছিলেন।",
                "CommentSet":[{"id":1,"comment":"Very good answer. Thanks.","likes":0},{"id":2,"comment":"Add something more.","likes":0}]
            },
            {
                "id" : 3,
                "sub" : "Bangladesh",
                "question": "ঐতিহাসিক ৬-দফা দাবিতে কোন দু’টি বিষয় কেন্দ্রিয় সরকারের হাতে রাখার প্রস্তাব ছিল?",
                "options":["বৈদেশিক বাণিজ্য ও প্রতিরক্ষা","অর্থ ও পররাষ্ট্র","স্বরাষ্ট্র ও পরিকল্পনা","প্রতিরক্ষা ও পররাষ্ট্র"],
                "ans": 4,
                "Explanation": " ছয় দফা কর্মসূচির ২য় দফায় ⎯ প্রতিরক্ষা ও পররাষ্ট্র বিষয় দুটি কেন্দ্রীয় সরকারের হাতে রাখার প্রস্তাব করা হয়েছিল",
                "CommentSet":[{"id":1,"comment":"Very good answer. Thanks.","likes":0},{"id":2,"comment":"Add something more.","likes":1}]
            },
            {
                "id" : 4,
                "sub" : "Bangladesh",
                "question": "বাংলার প্রাচীন জনপথ হরিকেল-এর বর্তমান নাম কী?",
                "options":["সিলেট ও চট্টগ্রাম", "ঢাকা ও ময়মনসিংহ", "কুমিল্লা ও নোয়াখালী","রাজশাহী ও রংপুর"],
                "ans": 1,
                "Explanation": " প্রাচীন বাংলার অন্যতম জনপদ হরিকেল – এর অন্তর্ভূক্ত অঞ্চল বর্তমানে সিলেট ও চট্টগ্রাম অঞ্চলে অবস্থিত।/nসুতরাং আলোচ্য প্রশ্নের ক্ষেত্রে সঠিক উত্তর ⎯ ক) সিলেট ও চট্টগ্রাম।",
                "CommentSet":[{"id":1,"comment":"Very good answer. Thanks.","likes":3},{"id":2,"comment":"Add something more.","likes":4}]
            },
            {
                "id" : 5,
                "sub" : "Bangladesh",
                "question": " বাংলাদেশের কোন বিভাগে জনসংখ্যার ঘনত্ব সবচেয়ে কম?",
                "options":["সিলেট","খুলনা","বরিশাল","চট্টগ্রাম"],
                "ans": 3,
                "Explanation": "  জনশুমারি ও গৃহগণনা ⎯ ২০২২ এর চূড়ান্ত রিপোর্ট অনুসারে, বরিশাল বিভাগে জনসংখ্যার ঘনত্ব সবচেয়ে কম।/n– বরিশাল বিভাগে প্রতি কিলোমিটারে গড়ে ৬৮৮ জন মানুষ বসবাস করে।",
                "CommentSet":[{"id":1,"comment":"Very good answer. Thanks.","likes":2},{"id":2,"comment":"Add something more.","likes":0}]
            }

        ]
    },
    {
        "id" : 4,
        "quesName" : "BB AD 2023",
        "quesType" : "Bank",
        "jobPost" : "Officer(IT)",
        "jobGrade": 10,
        "numberOfQues" : 100,
        "examTaker" : "IBA",
        "examDate" : "12-07-2024",
        "examType" : "MCQ",
        "examDuration": "1hr",
        "questions":[
            {
                "id" : 1,
                "sub" : "Bangladesh",
                "question": "পাহাড়পুরের ‘সোমপুর মহাবিহার’ বাংলার কোন শাসন আমলের স্থাপত্য কীর্তির নিদর্শন?",
                "options":["মৌর্য","পাল","গুপ্ত","চন্দ্র"],
                "ans": 2,
                "Explanation": "নওগা জেলার পাহাড়পুরে অবস্থিত সোমপুর মহাবিহার প্রাচীন বাংলার 'পাল রাজবংশের' শাসনামলে অষ্টম শতকের শেষের দিকে বা নবম শতকের শুরুর দিকে স্থাপিত হয়।",
                "CommentSet":[{"id":1,"comment":"Very good answer. Thanks.","likes":6},{"id":2,"comment":"Add something more.","likes":0}]
            },
            {
                "id" : 2,
                "sub" : "Bangladesh",
                "question": "মুজিবনগর সরকারকে গার্ড অব অনার নেতৃত্ব দেন কে?",
                "options":["মোহাম্মদ সোলায়মান","আব্দুল খালেক","মাহবুব উদ্দিন আহমেদ","শৈলেন্দ্র কিশোর চৌধুরী"],
                "ans": 3,
                "Explanation": "মুজিবনগর সরকারকে গার্ড অব অনার প্রদানকারী দলের নেতৃত্বে ছিলেন ⎯ মাহবুব উদ্দিন আহমেদ বীরবিক্রম। তিনি একাত্তরে ঝিনাইদহ মহকুমার পুলিশ প্রধান ছিলেন।",
                "CommentSet":[{"id":1,"comment":"Very good answer. Thanks.","likes":0},{"id":2,"comment":"Add something more.","likes":0}]
            },
            {
                "id" : 3,
                "sub" : "Bangladesh",
                "question": "ঐতিহাসিক ৬-দফা দাবিতে কোন দু’টি বিষয় কেন্দ্রিয় সরকারের হাতে রাখার প্রস্তাব ছিল?",
                "options":["বৈদেশিক বাণিজ্য ও প্রতিরক্ষা","অর্থ ও পররাষ্ট্র","স্বরাষ্ট্র ও পরিকল্পনা","প্রতিরক্ষা ও পররাষ্ট্র"],
                "ans": 4,
                "Explanation": " ছয় দফা কর্মসূচির ২য় দফায় ⎯ প্রতিরক্ষা ও পররাষ্ট্র বিষয় দুটি কেন্দ্রীয় সরকারের হাতে রাখার প্রস্তাব করা হয়েছিল",
                "CommentSet":[{"id":1,"comment":"Very good answer. Thanks.","likes":0},{"id":2,"comment":"Add something more.","likes":1}]
            },
            {
                "id" : 4,
                "sub" : "Bangladesh",
                "question": "বাংলার প্রাচীন জনপথ হরিকেল-এর বর্তমান নাম কী?",
                "options":["সিলেট ও চট্টগ্রাম", "ঢাকা ও ময়মনসিংহ", "কুমিল্লা ও নোয়াখালী","রাজশাহী ও রংপুর"],
                "ans": 1,
                "Explanation": " প্রাচীন বাংলার অন্যতম জনপদ হরিকেল – এর অন্তর্ভূক্ত অঞ্চল বর্তমানে সিলেট ও চট্টগ্রাম অঞ্চলে অবস্থিত।/nসুতরাং আলোচ্য প্রশ্নের ক্ষেত্রে সঠিক উত্তর ⎯ ক) সিলেট ও চট্টগ্রাম।",
                "CommentSet":[{"id":1,"comment":"Very good answer. Thanks.","likes":3},{"id":2,"comment":"Add something more.","likes":4}]
            },
            {
                "id" : 5,
                "sub" : "Bangladesh",
                "question": " বাংলাদেশের কোন বিভাগে জনসংখ্যার ঘনত্ব সবচেয়ে কম?",
                "options":["সিলেট","খুলনা","বরিশাল","চট্টগ্রাম"],
                "ans": 3,
                "Explanation": "  জনশুমারি ও গৃহগণনা ⎯ ২০২২ এর চূড়ান্ত রিপোর্ট অনুসারে, বরিশাল বিভাগে জনসংখ্যার ঘনত্ব সবচেয়ে কম।/n– বরিশাল বিভাগে প্রতি কিলোমিটারে গড়ে ৬৮৮ জন মানুষ বসবাস করে।",
                "CommentSet":[{"id":1,"comment":"Very good answer. Thanks.","likes":2},{"id":2,"comment":"Add something more.","likes":0}]
            }

        ]
    },
    {
        "id" : 5,
        "quesName" : "Primary Question 2024",
        "quesType" : "Primary",
        "jobPost" : "Assistant teacher",
        "jobGrade": 13,
        "numberOfQues" : 100,
        "examTaker" : "PSC",
        "examDate" : "12-07-2024",
        "examType" : "MCQ",
        "examDuration": "2hr",
        "questions":[
            {
                "id" : 1,
                "sub" : "Bangladesh",
                "question": "পাহাড়পুরের ‘সোমপুর মহাবিহার’ বাংলার কোন শাসন আমলের স্থাপত্য কীর্তির নিদর্শন?",
                "options":["মৌর্য","পাল","গুপ্ত","চন্দ্র"],
                "ans": 2,
                "Explanation": "নওগা জেলার পাহাড়পুরে অবস্থিত সোমপুর মহাবিহার প্রাচীন বাংলার 'পাল রাজবংশের' শাসনামলে অষ্টম শতকের শেষের দিকে বা নবম শতকের শুরুর দিকে স্থাপিত হয়।",
                "CommentSet":[{"id":1,"comment":"Very good answer. Thanks.","likes":6},{"id":2,"comment":"Add something more.","likes":0}]
            },
            {
                "id" : 2,
                "sub" : "Bangladesh",
                "question": "মুজিবনগর সরকারকে গার্ড অব অনার নেতৃত্ব দেন কে?",
                "options":["মোহাম্মদ সোলায়মান","আব্দুল খালেক","মাহবুব উদ্দিন আহমেদ","শৈলেন্দ্র কিশোর চৌধুরী"],
                "ans": 3,
                "Explanation": "মুজিবনগর সরকারকে গার্ড অব অনার প্রদানকারী দলের নেতৃত্বে ছিলেন ⎯ মাহবুব উদ্দিন আহমেদ বীরবিক্রম। তিনি একাত্তরে ঝিনাইদহ মহকুমার পুলিশ প্রধান ছিলেন।",
                "CommentSet":[{"id":1,"comment":"Very good answer. Thanks.","likes":0},{"id":2,"comment":"Add something more.","likes":0}]
            },
            {
                "id" : 3,
                "sub" : "Bangladesh",
                "question": "ঐতিহাসিক ৬-দফা দাবিতে কোন দু’টি বিষয় কেন্দ্রিয় সরকারের হাতে রাখার প্রস্তাব ছিল?",
                "options":["বৈদেশিক বাণিজ্য ও প্রতিরক্ষা","অর্থ ও পররাষ্ট্র","স্বরাষ্ট্র ও পরিকল্পনা","প্রতিরক্ষা ও পররাষ্ট্র"],
                "ans": 4,
                "Explanation": " ছয় দফা কর্মসূচির ২য় দফায় ⎯ প্রতিরক্ষা ও পররাষ্ট্র বিষয় দুটি কেন্দ্রীয় সরকারের হাতে রাখার প্রস্তাব করা হয়েছিল",
                "CommentSet":[{"id":1,"comment":"Very good answer. Thanks.","likes":0},{"id":2,"comment":"Add something more.","likes":1}]
            },
            {
                "id" : 4,
                "sub" : "Bangladesh",
                "question": "বাংলার প্রাচীন জনপথ হরিকেল-এর বর্তমান নাম কী?",
                "options":["সিলেট ও চট্টগ্রাম", "ঢাকা ও ময়মনসিংহ", "কুমিল্লা ও নোয়াখালী","রাজশাহী ও রংপুর"],
                "ans": 1,
                "Explanation": " প্রাচীন বাংলার অন্যতম জনপদ হরিকেল – এর অন্তর্ভূক্ত অঞ্চল বর্তমানে সিলেট ও চট্টগ্রাম অঞ্চলে অবস্থিত।/nসুতরাং আলোচ্য প্রশ্নের ক্ষেত্রে সঠিক উত্তর ⎯ ক) সিলেট ও চট্টগ্রাম।",
                "CommentSet":[{"id":1,"comment":"Very good answer. Thanks.","likes":3},{"id":2,"comment":"Add something more.","likes":4}]
            },
            {
                "id" : 5,
                "sub" : "Bangladesh",
                "question": " বাংলাদেশের কোন বিভাগে জনসংখ্যার ঘনত্ব সবচেয়ে কম?",
                "options":["সিলেট","খুলনা","বরিশাল","চট্টগ্রাম"],
                "ans": 3,
                "Explanation": "  জনশুমারি ও গৃহগণনা ⎯ ২০২২ এর চূড়ান্ত রিপোর্ট অনুসারে, বরিশাল বিভাগে জনসংখ্যার ঘনত্ব সবচেয়ে কম।/n– বরিশাল বিভাগে প্রতি কিলোমিটারে গড়ে ৬৮৮ জন মানুষ বসবাস করে।",
                "CommentSet":[{"id":1,"comment":"Very good answer. Thanks.","likes":2},{"id":2,"comment":"Add something more.","likes":0}]
            }

        ]
    }
]